% ============================================================
%  Guide utilisateur — API Cluster EVA
%  Université de Pau et des Pays de l'Adour (UPPA)
%  Auteur : Mohamad El Akhal El Bouzidi
% ============================================================
\documentclass[12pt, a4paper, twoside]{article}

% ── Encodage & langue ────────────────────────────────────────
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{csquotes}

% ── Mise en page ─────────────────────────────────────────────
\usepackage[
  top=2.5cm, bottom=2.5cm,
  inner=3cm, outer=2.5cm,
  headheight=14pt
]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% ── Police ───────────────────────────────────────────────────
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

% ── Mathématiques ────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath}

% ── Graphiques & couleurs ────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\definecolor{codebg}{gray}{0.96}
\definecolor{coderule}{gray}{0.70}
\definecolor{notebg}{gray}{0.93}
\definecolor{warnbg}{gray}{0.88}
\definecolor{uppaBlue}{RGB}{0,72,144}

% ── Listings (blocs de code) ─────────────────────────────────
\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{bashstyle}{
  language=bash,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  framerule=0.4pt,
  rulecolor=\color{coderule},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=2,
  captionpos=b,
  xleftmargin=6pt,
  xrightmargin=6pt,
  aboveskip=6pt,
  belowskip=4pt,
  keywordstyle=\bfseries,
  commentstyle=\itshape\color{gray},
}
\lstdefinestyle{pythonstyle}{
  language=python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  framerule=0.4pt,
  rulecolor=\color{coderule},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=4,
  captionpos=b,
  xleftmargin=6pt,
  xrightmargin=6pt,
  aboveskip=6pt,
  belowskip=4pt,
  keywordstyle=\bfseries,
  stringstyle=\color{black!70},
  commentstyle=\itshape\color{gray},
  morekeywords={True,False,None,from,import,as,def,return,async,await,with,for,in,if,elif,else,try,except,raise,print,open},
}
\lstdefinestyle{jsonstyle}{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  framerule=0.4pt,
  rulecolor=\color{coderule},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=2,
  captionpos=b,
  xleftmargin=6pt,
  xrightmargin=6pt,
  aboveskip=6pt,
  belowskip=4pt,
}
\lstset{style=pythonstyle}

% ── Boîtes de mise en évidence ───────────────────────────────
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable}

\newtcolorbox{important}[1][]{
  enhanced, breakable,
  colback=notebg, colframe=black!40,
  fonttitle=\bfseries\small,
  title={Important},
  boxrule=0.5pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt,
  #1
}
\newtcolorbox{warning}[1][]{
  enhanced, breakable,
  colback=warnbg, colframe=black!55,
  fonttitle=\bfseries\small,
  title={Attention},
  boxrule=0.8pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt,
  #1
}
\newtcolorbox{tip}[1][]{
  enhanced, breakable,
  colback=codebg, colframe=black!30,
  fonttitle=\bfseries\small,
  title={Bonne pratique},
  boxrule=0.4pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt,
  #1
}

% ── Tableaux ─────────────────────────────────────────────────
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

% ── Liens & navigation ───────────────────────────────────────
\usepackage[
  colorlinks=true,
  linkcolor=uppaBlue,
  urlcolor=uppaBlue,
  citecolor=uppaBlue,
  pdftitle={Guide API — Cluster EVA UPPA},
  pdfauthor={Mohamad El Akhal El Bouzidi},
  pdfsubject={Guide utilisateur API d'inférence LLM},
]{hyperref}

% ── Numérotation & titres ────────────────────────────────────
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}
  {\Large\bfseries\color{uppaBlue}}{\thesection}{1em}{}[\vspace{-2pt}\rule{\textwidth}{0.4pt}]
\titleformat{\subsection}
  {\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

% ── En-têtes & pieds de page ─────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE]{\small\leftmark}
\fancyhead[RO]{\small Guide API — Cluster EVA}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ── Divers ───────────────────────────────────────────────────
\usepackage{parskip}
\setlength{\parskip}{6pt}
\usepackage{enumitem}
\setlist{itemsep=2pt, parsep=0pt}
\usepackage{caption}
\captionsetup{font=small, labelfont=bf}

% ── Commandes utilitaires ────────────────────────────────────
\newcommand{\api}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\param}[1]{\texttt{\textbf{#1}}}
\newcommand{\version}{1.0}
\newcommand{\baseurl}{\texttt{https://llm.eva.univ-pau.fr}}
\newcommand{\keyformat}{\texttt{llmgw-XXXXXXXX\ldots}}

% ============================================================
\begin{document}

% ── Page de titre ────────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{2cm}

  {\large Université de Pau et des Pays de l'Adour}\\[0.3cm]
  {\large Laboratoire de Mathématiques et de leurs Applications — UPPA}\\[2cm]

  \rule{\textwidth}{1.5pt}\\[0.4cm]
  {\Huge\bfseries\color{uppaBlue}
    Guide d'utilisation\\[0.3cm]
    de l'API du Cluster EVA
  }\\[0.4cm]
  \rule{\textwidth}{1.5pt}

  \vspace{1.5cm}
  {\large\bfseries Service d'inférence de grands modèles de langage (LLM)\\
  à destination des doctorants, enseignants, chercheurs et stagiaires}

  \vspace{2cm}

  \begin{tabular}{ll}
    \textbf{Auteur}   & Mohamad El Akhal El Bouzidi \\[4pt]
    \textbf{Contacts} & Mohamad El Akhal El Bouzidi \\
                      & Benjamin Mascret \\[4pt]
    \textbf{Version}  & \version \\[4pt]
    \textbf{Date}     & \today \\
  \end{tabular}

  \vfill

  {\small
    Ce document est destiné aux membres de la communauté universitaire de l'UPPA.\\
    Il constitue la référence complète pour l'utilisation de l'API du cluster EVA.
  }
\end{titlepage}

% ── Table des matières ───────────────────────────────────────
\tableofcontents
\clearpage

% ============================================================
\section*{À propos de ce document}
\addcontentsline{toc}{section}{À propos de ce document}

Ce guide s'adresse à toute personne souhaitant utiliser le service d'inférence de modèles de
langage mis en place sur le cluster EVA de l'UPPA. Que vous soyez doctorant, enseignant-chercheur,
ingénieur de recherche ou stagiaire, ce document vous fournira toutes les informations nécessaires
pour intégrer rapidement l'API dans vos scripts, notebooks ou applications.

\textbf{Prérequis} : des connaissances de base en Python (ou JavaScript) ainsi qu'une familiarité
générale avec les requêtes HTTP sont suffisantes. Aucune connaissance préalable en intelligence
artificielle ou en modèles de langage n'est requise pour suivre les exemples de ce guide.

\textbf{Contacts principaux} :
\begin{itemize}
  \item \textbf{Mohamad El Akhal El Bouzidi} --- responsable technique du service
  \item \textbf{Benjamin Mascret} --- administrateur système et infrastructure
\end{itemize}

Pour toute demande d'accès, signalement d'anomalie ou question technique, contacter en priorité
l'un de ces deux interlocuteurs.

% ============================================================
\section{Présentation du service}

\subsection{Qu'est-ce que le cluster EVA ?}

Le cluster EVA est une infrastructure GPU dédiée à l'UPPA, équipée d'un GPU NVIDIA L40S
(48\,Go de VRAM). Elle héberge \textbf{EVARuntime}, une passerelle logicielle (\textit{gateway})
qui permet à tout membre de l'université d'exécuter des grands modèles de langage (LLM) de manière
souveraine --- c'est-à-dire que les données ne quittent jamais les serveurs de l'établissement.

Ce service répond à trois besoins essentiels en milieu académique :

\begin{center}
\begin{tabular}{L{3.5cm} L{9cm}}
  \toprule
  \textbf{Défi} & \textbf{Solution EVARuntime} \\
  \midrule
  Souveraineté des données
    & Toutes les données restent sur les serveurs UPPA. Aucune information ne transite
      vers des services commerciaux tiers (OpenAI, Anthropic, etc.). \\
  \addlinespace
  Coût énergétique
    & Le GPU est libéré automatiquement en l'absence d'utilisation, réduisant la consommation
      de $\sim350$\,W à $\sim30$\,W lors des périodes d'inactivité. \\
  \addlinespace
  Simplicité d'usage
    & L'API est \textbf{entièrement compatible avec le standard OpenAI}. Tout code existant
      utilisant la bibliothèque \texttt{openai}, LangChain, LiteLLM ou \texttt{curl} fonctionne
      en changeant uniquement l'URL de base et la clé d'authentification. \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Architecture générale}

La figure suivante illustre le chemin suivi par une requête depuis votre poste de travail
jusqu'au GPU.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}{0.85\textwidth}
\begin{lstlisting}[style=bashstyle, frame=single, caption={Vue schématique de l'architecture}]
Internet / Réseau UPPA
        |
        v  HTTPS / TLS 1.3
  [ nginx ]  (terminaison TLS, filtrage IP pour /admin/)
        |
        v  HTTP interne (127.0.0.1:8000)
  [ FastAPI Gateway ]
     |-- Authentification (clé API, hachée SHA-256)
     |-- Rate limiting (fenêtre glissante)
     |-- Gestion du cycle de vie des modèles
        |
        v  HTTP interne (127.0.0.1:808x)
  [ llama-server ]  (sous-processus, moteur llama.cpp)
        |
        v  CUDA
  [ NVIDIA L40S — 48 Go VRAM ]
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{figure}

\textbf{Point clé} : le moteur d'inférence \texttt{llama-server} est lancé comme sous-processus
de la gateway. Lorsqu'aucune requête n'arrive pendant 5~minutes, il est arrêté proprement,
libérant intégralement la VRAM GPU.

\subsection{Modèles disponibles}

Les modèles suivants peuvent être mis à disposition. L'administrateur active ou désactive les
modèles selon les besoins et la disponibilité des fichiers.

\begin{center}
\begin{tabular}{L{4.5cm} C{2.5cm} C{2cm} L{4.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Modèle} & \textbf{Quantisation} & \textbf{VRAM} & \textbf{Profil d'usage} \\
  \midrule
  Llama-3.3-70B-Instruct  & Q4\_K\_M & $\sim$40\,Go & Optimal qualité/taille \\
  Qwen2.5-72B-Instruct    & Q4\_K\_M & $\sim$40\,Go & Alternative performante \\
  Qwen2.5-34B-Instruct    & Q8\_0    & $\sim$36\,Go & Qualité maximale en 34B \\
  Llama-3.1-8B-Instruct   & Q8\_0    & $\sim$9\,Go  & Rapide, faible latence \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Pour connaître la liste exacte des modèles actuellement activés, utiliser l'endpoint
\api{GET /v1/models} (voir section~\ref{sec:premier-test}).

% ============================================================
\section{Obtenir une clé API}
\label{sec:cle-api}

\subsection{Demande d'accès}

L'accès au service est nominatif. Pour obtenir une clé API, contactez l'un des responsables
du service en indiquant :
\begin{itemize}
  \item votre nom, prénom et adresse email institutionnelle,
  \item le cadre d'utilisation prévu (thèse, enseignement, projet de recherche, stage, etc.),
  \item une estimation du volume de requêtes attendu si vous envisagez une utilisation intensive
        (traitement de corpus, pipeline d'annotation automatique, etc.).
\end{itemize}

Vous recevrez une clé au format suivant :
\begin{center}
  \texttt{llmgw-XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX}
\end{center}

\begin{warning}
  La clé brute vous est transmise \textbf{une seule fois}. Le serveur n'en conserve qu'une
  empreinte cryptographique (hash SHA-256) et ne peut pas la régénérer. En cas de perte,
  vous devrez demander la création d'une nouvelle clé et la révocation de l'ancienne.
\end{warning}

\subsection{Sécuriser votre clé}

La clé API est un secret d'authentification personnel. Les règles suivantes sont impératives :

\begin{warning}[title={Ne jamais faire}]
  \begin{itemize}
    \item Committer la clé dans un dépôt Git (même privé).
    \item La partager par email ou messagerie non chiffrée.
    \item La placer en dur dans le code source.
    \item La publier dans un notebook Jupyter partagé.
  \end{itemize}
\end{warning}

\begin{tip}
  Stocker la clé dans une variable d'environnement ou dans un fichier \texttt{.env}
  exclu du contrôle de version.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Configuration de la variable d'environnement}]
# Ajouter dans ~/.bashrc ou ~/.zshrc
export UPPA_LLM_KEY="llmgw-votre_cle_ici"

# Pour un projet Python : utiliser un fichier .env
echo "UPPA_LLM_KEY=llmgw-votre_cle_ici" >> .env
echo ".env" >> .gitignore
\end{lstlisting}
\end{tip}

Pour charger la variable en Python sans la coder en dur :
\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Lecture de la clé depuis l'environnement}]
import os
api_key = os.environ["UPPA_LLM_KEY"]   # erreur claire si absent
# ou, avec une valeur par defaut :
api_key = os.getenv("UPPA_LLM_KEY", "")
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Premier test}
\label{sec:premier-test}

Avant d'écrire un script Python complet, il est utile de vérifier que le service répond
et d'explorer les modèles disponibles. L'outil \texttt{curl} est idéal pour cela.

\subsection{Vérifier l'état du service}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Vérification de l'état de santé du service (aucune clé requise)}]
curl -s https://llm.eva.univ-pau.fr/health
\end{lstlisting}

Réponse attendue :
\begin{lstlisting}[style=jsonstyle, caption={Réponse de l'endpoint /health}]
{
  "status": "ok",
  "models_loaded": [],
  "vram_used_gb": 0.0,
  "vram_available_gb": 43.6
}
\end{lstlisting}

Si \texttt{"status": "ok"} apparaît, le service est opérationnel. Le champ
\texttt{models\_loaded} indique les modèles actuellement en mémoire GPU.

\subsection{Lister les modèles disponibles}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Liste des modèles activés}]
curl -s https://llm.eva.univ-pau.fr/v1/models \
  -H "Authorization: Bearer $UPPA_LLM_KEY" | python3 -m json.tool
\end{lstlisting}

\subsection{Première requête de génération}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Première requête de génération de texte avec curl}]
curl -s https://llm.eva.univ-pau.fr/v1/chat/completions \
  -H "Authorization: Bearer $UPPA_LLM_KEY" \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{
    "model": "llama-3.3-70b-instruct",
    "messages": [
      {"role": "user", "content": "Explique le theoreme de Bayes en 3 phrases."}
    ]
  }' | python3 -m json.tool
\end{lstlisting}

Réponse attendue :
\begin{lstlisting}[style=jsonstyle, caption={Structure de la réponse (format OpenAI standard)}]
{
  "id": "chatcmpl-abc123",
  "object": "chat.completion",
  "model": "llama-3.3-70b-instruct",
  "choices": [
    {
      "index": 0,
      "message": {
        "role": "assistant",
        "content": "Le theoreme de Bayes decrit comment mettre a jour..."
      },
      "finish_reason": "stop"
    }
  ],
  "usage": {
    "prompt_tokens": 28,
    "completion_tokens": 87,
    "total_tokens": 115
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{important}
  Si la réponse tarde (60 à 90~secondes), c'est normal lors du premier appel : le modèle
  doit être chargé en VRAM depuis le disque. Les requêtes suivantes sont beaucoup plus rapides.
  Ce comportement est expliqué en détail à la section~\ref{sec:premier-appel}.
\end{important}

% ============================================================
\section{Intégration Python avec \texttt{openai-python}}
\label{sec:python-openai}

La bibliothèque officielle \texttt{openai} est la méthode recommandée pour interagir avec
l'API depuis Python. Elle gère automatiquement la sérialisation JSON, le streaming et la
gestion basique des erreurs.

\subsection{Installation}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Installation de la bibliothèque openai}]
pip install openai
# ou, dans un environnement virtuel (recommande) :
python -m venv .venv && source .venv/bin/activate
pip install openai
\end{lstlisting}

\subsection{Configuration du client}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Initialisation du client OpenAI pointant sur le cluster EVA}]
from openai import OpenAI
import os

client = OpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    # Augmenter le timeout : le modele peut mettre 60-90s a charger
    timeout=120.0,
)
\end{lstlisting}

Le paramètre \param{base\_url} redirige toutes les requêtes vers le cluster EVA au lieu
des serveurs d'OpenAI. C'est le \textbf{seul changement} nécessaire par rapport à un
code Python existant utilisant l'API OpenAI.

\subsection{Requête simple}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Génération de texte simple}]
response = client.chat.completions.create(
    model="llama-3.3-70b-instruct",
    messages=[
        {"role": "system", "content": "Tu es un assistant de recherche scientifique."},
        {"role": "user",   "content": "Quelles sont les principales limites des LLMs ?"}
    ],
)

print(response.choices[0].message.content)
print(f"\n--- Tokens utilises : {response.usage.total_tokens} ---")
\end{lstlisting}

Le champ \param{model} détermine quel modèle traitera la demande. Pour connaître
les modèles disponibles :

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Lister les modèles depuis Python}]
models = client.models.list()
for m in models.data:
    print(m.id)
# Exemple de sortie :
#   llama-3.3-70b-instruct
#   llama-3.1-8b-instruct
\end{lstlisting}

\subsection{Choisir le bon modèle}

Le choix du modèle dépend du compromis qualité/latence souhaité :

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Sélection du modèle adapté au cas d'usage}]
# Modele principal : qualite maximale, latence plus elevee
response = client.chat.completions.create(
    model="llama-3.3-70b-instruct",
    messages=[{"role": "user", "content": "Analyse ce texte en detail..."}],
)

# Modele leger : latence reduite (~15s de chargement vs ~90s)
response = client.chat.completions.create(
    model="llama-3.1-8b-instruct",
    messages=[{"role": "user", "content": "Resume en 2 phrases."}],
)
\end{lstlisting}

\subsection{Conversation multi-tours}

Les LLMs sont des modèles \textit{stateless} : ils ne mémorisent pas les échanges précédents.
Pour maintenir un contexte conversationnel, il faut transmettre l'historique complet à chaque
requête sous la forme d'un tableau de messages.

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Gestion d'une conversation multi-tours}]
def chat(messages: list[dict], model: str = "llama-3.3-70b-instruct") -> str:
    """Envoie une conversation et retourne la reponse."""
    response = client.chat.completions.create(
        model=model,
        messages=messages,
        max_tokens=2048,
        temperature=0.7,
    )
    return response.choices[0].message.content


# Construction de la conversation
conversation = [
    {"role": "system", "content": "Tu es un expert en traitement du langage naturel."}
]

# Tour 1
conversation.append({"role": "user", "content": "Qu'est-ce qu'un transformer ?"})
reply = chat(conversation)
conversation.append({"role": "assistant", "content": reply})
print("Assistant :", reply)

# Tour 2 — le modele a acces au tour 1 grace a l'historique
conversation.append({"role": "user", "content": "Et le mecanisme d'attention ?"})
reply = chat(conversation)
print("Assistant :", reply)
\end{lstlisting}

\subsection{Gestion robuste des erreurs}

Dans un pipeline de traitement, les erreurs passagères (queue VRAM saturée ou expirée,
limite de débit dépassée) sont inévitables. La gateway attend déjà le chargement ou
la libération VRAM avant de répondre ; un 503 signifie que cette attente bornée a
échoué. Voici un patron de code avec relance automatique :

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Requête avec retry automatique et gestion des erreurs}]
import time
from openai import OpenAI, APIStatusError, APITimeoutError, APIConnectionError

client = OpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    timeout=120.0,
    max_retries=0,  # On gere nous-memes les retries
)


def query_with_retry(messages: list[dict],
                     model: str = "llama-3.3-70b-instruct",
                     max_attempts: int = 3) -> str:
    """
    Envoie une requete avec retry automatique.
    Gere les 503 temporaires de queue VRAM/backend.
    """
    for attempt in range(1, max_attempts + 1):
        try:
            response = client.chat.completions.create(
                model=model,
                messages=messages,
                max_tokens=2048,
            )
            return response.choices[0].message.content

        except APIStatusError as e:
            if e.status_code == 503:
                wait = int(e.response.headers.get("Retry-After", 30 * attempt))
                print(f"Service temporairement indisponible, attente {wait}s "
                      f"(tentative {attempt}/{max_attempts})...")
                time.sleep(wait)
            elif e.status_code == 429:
                print("Limite de debit atteinte, attente 60s...")
                time.sleep(60)
            elif e.status_code == 401:
                raise ValueError("Cle API invalide ou revoquee.") from e
            elif e.status_code in (404, 403):
                raise ValueError(f"Modele '{model}' inconnu ou desactive.") from e
            else:
                raise

        except APITimeoutError:
            print(f"Timeout (tentative {attempt}/{max_attempts})...")
            time.sleep(10 * attempt)

        except APIConnectionError:
            print(f"Serveur injoignable (tentative {attempt}/{max_attempts})...")
            time.sleep(5 * attempt)

    raise RuntimeError(f"Echec apres {max_attempts} tentatives.")


# Utilisation
result = query_with_retry([
    {"role": "user", "content": "Resume ce paragraphe : ..."}
])
print(result)
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Requêtes HTTP directes avec \texttt{httpx}}
\label{sec:httpx}

Si vous ne souhaitez pas dépendre de la bibliothèque \texttt{openai}, vous pouvez effectuer
des requêtes HTTP directes. La bibliothèque \texttt{httpx} est recommandée pour sa compatibilité
synchrone et asynchrone.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
pip install httpx
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Requête HTTP directe avec httpx}]
import httpx
import os

API_URL = "https://llm.eva.univ-pau.fr/v1/chat/completions"
HEADERS = {
    "Authorization": f"Bearer {os.environ['UPPA_LLM_KEY']}",
    "Content-Type": "application/json",
}


def ask(prompt: str,
        model: str = "llama-3.3-70b-instruct",
        system: str = "Tu es un assistant utile.") -> str:
    payload = {
        "model": model,
        "messages": [
            {"role": "system", "content": system},
            {"role": "user",   "content": prompt},
        ],
        "max_tokens": 1024,
        "temperature": 0.7,
    }
    with httpx.Client(timeout=120.0) as http_client:
        resp = http_client.post(API_URL, json=payload, headers=HEADERS)
        resp.raise_for_status()
        return resp.json()["choices"][0]["message"]["content"]


print(ask("Quelle est la capitale de la France ?"))
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Streaming}
\label{sec:streaming}

Le streaming permet de recevoir la réponse \textbf{token par token}, comme sur une interface
conversationnelle classique. Il est utile pour les longues générations (améliore la réactivité
perçue) ou pour les applications qui traitent la sortie au fur et à mesure.

\subsection{Streaming synchrone (openai-python)}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Streaming simple — affichage token par token}]
stream = client.chat.completions.create(
    model="llama-3.3-70b-instruct",
    messages=[{"role": "user", "content": "Redige une introduction sur les transformers."}],
    stream=True,
    max_tokens=1024,
)

for chunk in stream:
    delta = chunk.choices[0].delta.content
    if delta:
        print(delta, end="", flush=True)

print()  # Saut de ligne final
\end{lstlisting}

\subsection{Streaming avec collecte du résultat complet}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Streaming avec accumulation du texte complet}]
def stream_and_collect(messages: list[dict],
                       model: str = "llama-3.3-70b-instruct") -> str:
    """Stream vers stdout et retourne le texte complet."""
    full_text = ""
    stream = client.chat.completions.create(
        model=model,
        messages=messages,
        stream=True,
    )
    for chunk in stream:
        delta = chunk.choices[0].delta.content or ""
        print(delta, end="", flush=True)
        full_text += delta
    print()
    return full_text


text = stream_and_collect([
    {"role": "user", "content": "Liste 5 avantages du RAG (Retrieval-Augmented Generation)."}
])
# Le texte complet est maintenant dans la variable `text`
\end{lstlisting}

\subsection{Streaming asynchrone (FastAPI / asyncio)}

Pour les applications web ou tout code basé sur \texttt{asyncio} :

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Streaming asynchrone avec AsyncOpenAI}]
import asyncio
from openai import AsyncOpenAI

async_client = AsyncOpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    timeout=120.0,
)


async def stream_response(prompt: str, model: str = "llama-3.3-70b-instruct"):
    async with async_client.beta.chat.completions.stream(
        model=model,
        messages=[{"role": "user", "content": prompt}],
    ) as stream:
        async for text in stream.text_stream:
            print(text, end="", flush=True)
    print()


asyncio.run(stream_response("Explique le fine-tuning en 5 points."))
\end{lstlisting}

\subsection{Streaming avec curl (Server-Sent Events)}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Streaming SSE avec curl}]
curl -sN https://llm.eva.univ-pau.fr/v1/chat/completions \
  -H "Authorization: Bearer $UPPA_LLM_KEY" \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{
    "model": "llama-3.3-70b-instruct",
    "messages": [{"role": "user", "content": "Compte jusqu'\''a 5 lentement."}],
    "stream": true
  }'

# Chaque ligne recue ressemble a :
# data: {"id":"chatcmpl-...","choices":[{"delta":{"content":"1"},...}]}
# data: {"id":"chatcmpl-...","choices":[{"delta":{"content":","},...}]}
# ...
# data: [DONE]
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Paramètres de génération}
\label{sec:parametres}

\subsection{Paramètres standard OpenAI}

Ces paramètres sont universellement supportés et documentés dans la référence OpenAI.

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Tous les paramètres standard supportés}]
response = client.chat.completions.create(
    model="llama-3.3-70b-instruct",
    messages=[{"role": "user", "content": "Ton message ici"}],

    # Longueur
    max_tokens=2048,        # Nombre max de tokens a generer (defaut : illimite)

    # Creativite / diversite
    temperature=0.7,        # 0.0 = deterministe, 2.0 = tres creatif (defaut : 1.0)
    top_p=0.9,              # Nucleus sampling (alternative a temperature)

    # Repetitions
    frequency_penalty=0.0,  # Penalise les tokens frequents (-2 a 2)
    presence_penalty=0.0,   # Penalise les tokens deja apparus (-2 a 2)

    # Arret
    stop=["###", "\n\n"],   # Sequences qui arretent la generation

    # Streaming
    stream=False,           # True pour le streaming token par token
)
\end{lstlisting}

Le tableau suivant donne des recommandations pratiques par type de tâche :

\begin{center}
\begin{tabular}{L{4cm} C{2.5cm} C{2cm} C{2.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Cas d'usage} & \textbf{temperature} & \textbf{top\_p} & \textbf{max\_tokens} \\
  \midrule
  Extraction / classification  & 0.0--0.2 & ---  & 256  \\
  Réponses factuelles          & 0.3--0.5 & ---  & 1024 \\
  Rédaction académique         & 0.5--0.7 & 0.9  & 2048 \\
  Génération créative          & 0.8--1.2 & 0.95 & 4096 \\
  Brainstorming                & 1.0--1.5 & 0.95 & 2048 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Paramètres avancés de sampling (llama.cpp)}
\label{sec:parametres-avances}

La gateway est un \textbf{proxy transparent} : tous les paramètres natifs de \texttt{llama.cpp}
peuvent être passés directement dans le corps de la requête \api{/v1/chat/completions}, en plus
des paramètres OpenAI standard. Aucune configuration particulière n'est requise.

Avec le SDK \texttt{openai-python}, les paramètres spécifiques à llama.cpp doivent être passés
via le dictionnaire \param{extra\_body}. Le SDK les fusionne dans le corps JSON avant l'envoi.

\subsubsection{Contrôle du vocabulaire}

\begin{center}
\begin{tabular}{L{2.5cm} C{1.5cm} L{9cm}}
  \toprule
  \textbf{Paramètre} & \textbf{Défaut} & \textbf{Description} \\
  \midrule
  \texttt{top\_k}  & 40   & Limite le vocabulaire aux $K$ tokens les plus probables \\
  \texttt{min\_p}  & 0.05 & Exclut les tokens dont la probabilité est inférieure à 5\,\%
                             de celle du token le plus probable \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Anti-répétition}

Ces paramètres sont particulièrement utiles pour les longues générations (articles, rapports) :

\begin{center}
\begin{tabular}{L{3.5cm} C{1.5cm} L{8cm}}
  \toprule
  \textbf{Paramètre} & \textbf{Défaut} & \textbf{Description} \\
  \midrule
  \texttt{repeat\_last\_n}  & 64  & Fenêtre (en tokens) analysée pour détecter les répétitions \\
  \texttt{repeat\_penalty}  & 1.0 & Pénalité appliquée ($1.1$ = légère, $1.3$ = forte) \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Sampler DRY — anti-répétition long terme}

Ce sampler détecte et pénalise les séquences de tokens qui se répètent sur de longues distances,
là où \texttt{repeat\_penalty} est insuffisant. Il est conçu pour les générations de plus
de 10\,000 mots.

\begin{center}
\begin{tabular}{L{4cm} C{1.5cm} L{7.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Paramètre} & \textbf{Défaut} & \textbf{Description} \\
  \midrule
  \texttt{dry\_multiplier}      & 0.0  & Intensité (0 = désactivé, 0.5 = recommandé) \\
  \texttt{dry\_base}            & 1.75 & Facteur de base de la pénalité exponentielle \\
  \texttt{dry\_allowed\_length} & 2    & Longueur minimale d'une séquence répétée pénalisée \\
  \texttt{dry\_penalty\_last\_n}& -1   & Fenêtre de recherche ($-1$ = contexte entier) \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Mirostat — contrôle entropique adaptatif}

Mirostat est une alternative à la combinaison \texttt{temperature} + \texttt{top\_p}. Plutôt
que de fixer des seuils de probabilité, il contrôle directement l'\textit{entropie} du texte
généré, c'est-à-dire son degré de prévisibilité.

\begin{center}
\begin{tabular}{L{3.5cm} C{1.5cm} L{8cm}}
  \toprule
  \textbf{Paramètre} & \textbf{Défaut} & \textbf{Description} \\
  \midrule
  \texttt{mirostat}     & 0   & 0 = désactivé, 1 = v1, \textbf{2 = v2 (recommandé)} \\
  \texttt{mirostat\_tau}& 5.0 & Entropie cible ($\downarrow$ = plus prévisible) \\
  \texttt{mirostat\_eta}& 0.1 & Taux d'adaptation (laisser à 0.1 par défaut) \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Contrôle d'exécution}

\begin{center}
\begin{tabular}{L{3cm} C{2cm} L{8.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Paramètre} & \textbf{Défaut} & \textbf{Description} \\
  \midrule
  \texttt{seed}        & aléatoire & Graine pour une génération reproductible (ex.~: \texttt{42}) \\
  \texttt{n\_predict}  & ---        & Alias de \texttt{max\_tokens} \\
  \texttt{ignore\_eos} & false      & Ignorer le token de fin de séquence \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Exemple complet — génération longue avec paramètres avancés}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Génération longue avec paramètres llama.cpp via extra\_body}]
import os
from openai import OpenAI

client = OpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    timeout=600.0,  # prevoir large pour les longues generations
)

response = client.chat.completions.create(
    model="llama-3.3-70b-instruct",
    messages=[
        {
            "role": "system",
            "content": "Tu es un expert en prospective educative. Redige un texte academique.",
        },
        {
            "role": "user",
            "content": "Redige un chapitre complet sur : L'IA comme tuteur algorithmique universel",
        },
    ],

    # Parametres OpenAI standard
    max_tokens=4096,
    temperature=0.8,
    top_p=0.95,
    stop=["<|im_end|>", "<|im_start|>", "<|endoftext|>"],

    # Parametres llama.cpp natifs — transmis directement au moteur
    extra_body={
        "top_k": 40,
        "min_p": 0.05,
        "repeat_last_n": 64,
        "repeat_penalty": 1.1,
        "dry_multiplier": 0.5,      # anti-repetition long terme
        "dry_base": 1.75,
        "dry_allowed_length": 2,
        "seed": 42,                 # reproductibilite
    },
)

print(response.choices[0].message.content)
\end{lstlisting}

Avec \texttt{curl}, les paramètres standard et avancés coexistent dans le même corps JSON,
sans imbrication supplémentaire :

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Paramètres avancés avec curl}]
curl -s https://llm.eva.univ-pau.fr/v1/chat/completions \
  -H "Authorization: Bearer $UPPA_LLM_KEY" \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{
    "model": "llama-3.3-70b-instruct",
    "messages": [{"role": "user", "content": "Redige une introduction sur les LLMs."}],
    "max_tokens": 2048,
    "temperature": 0.8,
    "top_k": 40,
    "min_p": 0.05,
    "repeat_last_n": 64,
    "repeat_penalty": 1.1,
    "dry_multiplier": 0.5,
    "seed": 42
  }'
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Endpoints natifs llama.cpp}
\label{sec:endpoints-natifs}

En plus des routes compatibles OpenAI, la gateway expose des endpoints natifs de
\texttt{llama.cpp} soumis aux mêmes contrôles d'authentification et de débit.

\subsection{Completion native — \texttt{POST /completion}}

Contrairement à \api{/v1/chat/completions} qui accepte un tableau de messages et applique
automatiquement un template de conversation, cet endpoint accepte une chaîne brute dans
le champ \param{prompt}. Il est utile dans trois cas :
\begin{itemize}
  \item migration de scripts llama.cpp existants,
  \item gestion manuelle du formatage (ChatML, Alpaca, etc.),
  \item travail avec des modèles sans template de conversation.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Completion native avec curl}]
curl -s https://llm.eva.univ-pau.fr/completion \
  -H "Authorization: Bearer $UPPA_LLM_KEY" \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{
    "model": "llama-3.3-70b-instruct",
    "prompt": "<|im_start|>user\nQu'\''est-ce qu'\''un LLM ?<|im_end|>\n<|im_start|>assistant\n",
    "n_predict": 512,
    "temperature": 0.7,
    "repeat_penalty": 1.1,
    "stop": ["<|im_end|>", "<|endoftext|>"]
  }'
\end{lstlisting}

\begin{warning}
  La réponse de l'endpoint \api{/completion} n'est \textbf{pas} au format OpenAI.
  Le texte généré se trouve dans le champ \texttt{"content"}, et non dans
  \texttt{"choices[0].message.content"}.
\end{warning}

Réponse (format natif llama.cpp) :
\begin{lstlisting}[style=jsonstyle]
{
  "content": "Un LLM (Large Language Model) est un modele de langage...",
  "stop": true,
  "tokens_predicted": 87,
  "tokens_evaluated": 42,
  "generation_settings": { "temperature": 0.7, "top_k": 40 }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Tokenisation — \texttt{POST /v1/tokenize}}

Permet de compter précisément le nombre de tokens d'un texte \textbf{selon le tokenizer exact
du modèle}, avant d'envoyer une requête. Indispensable pour éviter les erreurs de dépassement
de contexte (\textit{context overflow}).

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Compter les tokens d'un texte}]
curl -s https://llm.eva.univ-pau.fr/v1/tokenize \
  -H "Authorization: Bearer $UPPA_LLM_KEY" \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{
    "model": "llama-3.3-70b-instruct",
    "content": "Votre texte a tokeniser ici..."
  }'
# Reponse : {"tokens": [123, 456, 789, ...]}
\end{lstlisting}

Exemple d'utilisation en Python pour vérifier qu'un prompt ne dépasse pas la taille du contexte :

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Vérification de la taille du prompt avant envoi}]
import httpx
import os

def count_tokens(text: str, model: str = "llama-3.3-70b-instruct") -> int:
    """Compte les tokens d'un texte selon le tokenizer exact du modele."""
    r = httpx.post(
        "https://llm.eva.univ-pau.fr/v1/tokenize",
        headers={"Authorization": f"Bearer {os.environ['UPPA_LLM_KEY']}"},
        json={"model": model, "content": text},
        timeout=10.0,
    )
    return len(r.json()["tokens"])


MAX_CONTEXT = 32768  # tokens — depend du modele et de la configuration

prompt = open("mon_document_long.txt").read()
token_count = count_tokens(prompt)

if token_count > MAX_CONTEXT * 0.8:  # garder 20% pour la reponse
    print(f"Prompt trop long ({token_count} tokens) — decouper en segments")
else:
    print(f"OK : {token_count} tokens ({MAX_CONTEXT - token_count} disponibles pour la reponse)")
\end{lstlisting}

\subsection{Détokenisation — \texttt{POST /v1/detokenize}}

Reconstruit du texte à partir d'une liste d'identifiants de tokens.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Détokenisation}]
curl -s https://llm.eva.univ-pau.fr/v1/detokenize \
  -H "Authorization: Bearer $UPPA_LLM_KEY" \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{"model": "llama-3.3-70b-instruct", "tokens": [9468, 17403, 374, 264]}'
# Reponse : {"content": "La France est un"}
\end{lstlisting}

\subsection{Récapitulatif des endpoints}

\begin{center}
\begin{tabular}{L{4.5cm} L{2.5cm} L{2.5cm} L{3.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Endpoint} & \textbf{Entrée} & \textbf{Format réponse} & \textbf{Usage} \\
  \midrule
  \texttt{POST /v1/chat/completions} & \texttt{messages} (array) & OpenAI standard & Recommandé \\
  \texttt{POST /v1/completions}      & \texttt{prompt} (string)  & OpenAI standard & Legacy \\
  \texttt{POST /completion}          & \texttt{prompt} (string)  & Natif llama.cpp & Scripts existants \\
  \texttt{POST /v1/completion}       & \texttt{prompt} (string)  & Natif llama.cpp & Alias de \texttt{/completion} \\
  \texttt{POST /v1/tokenize}         & \texttt{content} (string) & \texttt{\{"tokens":[...]\}} & Compter les tokens \\
  \texttt{POST /v1/detokenize}       & \texttt{tokens} (array)   & \texttt{\{"content":"..."\}} & Reconstruction \\
  \texttt{GET /v1/models}            & ---                       & OpenAI standard & Lister les modèles \\
  \texttt{GET /health}               & ---                       & JSON            & État du service \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% ============================================================
\section{Intégration LangChain}
\label{sec:langchain}

LangChain est un framework Python très utilisé en recherche pour construire des pipelines
NLP complexes (RAG, agents, chaînes de traitement). L'intégration avec le cluster EVA
est immédiate.

\subsection{Requête simple}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
pip install langchain-openai langchain-core
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={LangChain pointant sur le cluster EVA}]
from langchain_openai import ChatOpenAI
from langchain_core.messages import HumanMessage, SystemMessage
import os

llm = ChatOpenAI(
    model="llama-3.3-70b-instruct",
    openai_api_base="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    openai_api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    temperature=0.7,
    max_tokens=2048,
    request_timeout=120,
)

messages = [
    SystemMessage(content="Tu es un expert en machine learning."),
    HumanMessage(content="Explique le concept de surapprentissage."),
]
response = llm.invoke(messages)
print(response.content)
\end{lstlisting}

\subsection{Pipeline RAG (Retrieval-Augmented Generation)}

Le RAG consiste à enrichir un prompt avec des documents extraits d'une base de données
vectorielle, améliorant considérablement la précision des réponses sur un corpus spécifique.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
pip install langchain-community faiss-cpu sentence-transformers
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Pipeline RAG complet avec LangChain, FAISS et embeddings locaux}]
from langchain_openai import ChatOpenAI
from langchain_community.vectorstores import FAISS
from langchain.chains import RetrievalQA
from langchain_core.documents import Document
from langchain_community.embeddings import HuggingFaceEmbeddings

# LLM local via le gateway
llm = ChatOpenAI(
    model="llama-3.3-70b-instruct",
    openai_api_base="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    openai_api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    temperature=0.0,
)

# Documents a indexer (exemple)
docs = [
    Document(page_content="Le L40S est un GPU Ada Lovelace 48Go...", metadata={"source": "doc1"}),
    Document(page_content="llama.cpp permet l'inference locale...",   metadata={"source": "doc2"}),
]

# Modele d'embedding local (ne fait pas appel a un service externe)
embeddings = HuggingFaceEmbeddings(model_name="sentence-transformers/all-MiniLM-L6-v2")

# Construction de l'index vectoriel
vectorstore = FAISS.from_documents(docs, embeddings)
retriever = vectorstore.as_retriever(search_kwargs={"k": 3})

# Chaine RAG
qa_chain = RetrievalQA.from_chain_type(
    llm=llm,
    retriever=retriever,
    return_source_documents=True,
)

result = qa_chain.invoke({"query": "Quelles sont les caracteristiques du L40S ?"})
print(result["result"])
for doc in result["source_documents"]:
    print(f"  Source : {doc.metadata['source']}")
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Intégration JavaScript / Node.js}
\label{sec:nodejs}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
npm install openai
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=java, basicstyle=\ttfamily\small, backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single, framerule=0.4pt, rulecolor=\color{coderule}, breaklines=true,
  xleftmargin=6pt, xrightmargin=6pt, aboveskip=6pt, belowskip=4pt,
  caption={Client JavaScript complet avec streaming}]
import OpenAI from 'openai';

const client = new OpenAI({
  baseURL: 'https://llm.eva.univ-pau.fr/v1',
  apiKey: process.env.UPPA_LLM_KEY,
  timeout: 120_000,  // 120 secondes
});

// Lister les modeles disponibles
const models = await client.models.list();
console.log(models.data.map(m => m.id));

// Requete simple
const response = await client.chat.completions.create({
  model: 'llama-3.3-70b-instruct',
  messages: [
    { role: 'user', content: "Qu'est-ce que la perplexite en NLP ?" }
  ],
  max_tokens: 1024,
});
console.log(response.choices[0].message.content);

// Streaming
const stream = client.chat.completions.stream({
  model: 'llama-3.3-70b-instruct',
  messages: [{ role: 'user', content: 'Explique BERT en detail.' }],
  stream: true,
});

for await (const chunk of stream) {
  const delta = chunk.choices[0]?.delta?.content ?? '';
  process.stdout.write(delta);
}
console.log();
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Comportement au premier appel}
\label{sec:premier-appel}

\subsection{Chargement à la demande}

Les modèles ne sont \textbf{pas maintenus en VRAM en permanence}. Cette conception réduit
la consommation électrique d'environ 85\,\% pendant les périodes d'inactivité (typiquement
la nuit et les week-ends). Chaque modèle a son propre cycle de vie indépendant.

Le diagramme suivant illustre le flux de décision lors d'une requête :

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, frame=single, caption={Cycle de vie d'un modèle lors d'une requête}]
Votre requete arrive (model: "llama-3.3-70b-instruct")
        |
        v
Ce modele est-il charge en VRAM ?
        |                    |
       OUI                  NON --> Verification du budget VRAM
        |                                      |
        |                         Budget suffisant ?
        |                             OUI |   NON --> Eviction LRU
        |                                 |          (modele le moins utilise)
        |                   Chargement en cours
        |                   (~60-90s pour 70B, ~15s pour 8B)
        |                   Les requetes concurrentes attendent
        |                   et sont toutes servies a la fin
        v
  Reponse generee
  (~2-30s selon la longueur du texte genere)
\end{lstlisting}

\textbf{Comportements concrets à connaître} :
\begin{itemize}
  \item La \textbf{première requête} vers un modèle après une période d'inactivité peut
        prendre de 60 à 120~secondes (70B) ou 10 à 20~secondes (8B).
  \item Les requêtes \textbf{suivantes} sont rapides (2 à 10~secondes pour une réponse courte).
  \item Si le budget VRAM est saturé, le modèle le moins récemment utilisé est automatiquement
        déchargé pour libérer de la place (\textit{éviction LRU}).
  \item Après \textbf{5~minutes sans requête}, chaque modèle est déchargé automatiquement.
  \item \textbf{Aucune requête n'est perdue} : les requêtes qui arrivent pendant le chargement
        sont mises en attente et traitées dès que le modèle est prêt.
\end{itemize}

\subsection{Gestion du délai de chargement dans votre code}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Deux approches pour gérer le délai de chargement}]
import httpx
from openai import OpenAI

client = OpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    timeout=150.0,  # suffisant pour attendre le chargement du modele
)

# Option 1 : timeout long (le plus simple)
# Le client attend automatiquement pendant le chargement.
response = client.chat.completions.create(
    model="llama-3.3-70b-instruct",
    messages=[{"role": "user", "content": "Bonjour"}],
)

# Option 2 : interroger /health avant d'envoyer
def check_service_status() -> dict:
    """Retourne l'etat du gateway (modeles charges, VRAM)."""
    r = httpx.get("https://llm.eva.univ-pau.fr/health", timeout=5)
    return r.json()

status = check_service_status()
print("Modeles actuellement charges :", status["models_loaded"])
print("VRAM disponible :", status["vram_available_gb"], "Go")
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Codes d'erreur et solutions}
\label{sec:erreurs}

\subsection{Tableau de référence}

\begin{center}
\begin{tabular}{C{1.5cm} L{3.5cm} L{4cm} L{4cm}}
  \toprule
  \textbf{Code} & \textbf{Type} & \textbf{Cause} & \textbf{Solution} \\
  \midrule
  200 & Succès & --- & --- \\
  \addlinespace
  400 & invalid\_request\_error & JSON malformé ou paramètre invalide & Vérifier le corps de la requête \\
  \addlinespace
  401 & authentication\_error & Clé absente, invalide ou révoquée & Vérifier la clé ; contacter l'admin si révoquée \\
  \addlinespace
  403 & permission\_error & Modèle désactivé par l'administrateur & Utiliser un modèle disponible (voir \api{GET /v1/models}) \\
  \addlinespace
  404 & not\_found\_error & Identifiant de modèle inconnu & Vérifier l'ID via \api{GET /v1/models} \\
  \addlinespace
  429 & rate\_limit\_error & Limite RPM dépassée & Attendre 60~s ; voir l'en-tête \texttt{Retry-After} \\
  \addlinespace
  503 & server\_error & Queue VRAM pleine/expirée ou backend temporaire & Respecter \texttt{Retry-After} si présent \\
  \addlinespace
  504 & server\_error & Timeout de génération & Réduire \texttt{max\_tokens} ou simplifier le prompt \\
  \addlinespace
  500 & server\_error & Erreur interne & Contacter l'admin avec l'heure et le contexte \\
  \addlinespace
  502 & server\_error & Moteur d'inférence injoignable & Transitoire — réessayer dans 30~s \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Format des messages d'erreur}

Toutes les erreurs suivent le format OpenAI standard :

\begin{lstlisting}[style=jsonstyle, caption={Format d'erreur standard}]
{
  "error": {
    "message": "Modele 'modele-inconnu' non trouve dans le registre.",
    "type": "not_found_error",
    "code": "404"
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Gestion complète des erreurs en Python}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Gestion exhaustive des erreurs avec openai-python}]
from openai import (
    OpenAI,
    AuthenticationError,    # 401
    PermissionDeniedError,  # 403 — modele desactive
    NotFoundError,          # 404 — modele inconnu
    RateLimitError,         # 429
    APIStatusError,         # 4xx / 5xx generiques
    APITimeoutError,        # timeout reseau
    APIConnectionError,     # connexion impossible
)

client = OpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    timeout=120.0,
    max_retries=0,
)

try:
    response = client.chat.completions.create(
        model="llama-3.3-70b-instruct",
        messages=[{"role": "user", "content": "Bonjour"}],
    )
    print(response.choices[0].message.content)

except AuthenticationError:
    print("Erreur 401 : Verifiez votre cle API (variable UPPA_LLM_KEY).")
    print("Contacter l'admin si vous pensez qu'elle a ete revoquee.")

except NotFoundError:
    print("Erreur 404 : Modele inconnu.")
    print("Listez les modeles disponibles via GET /v1/models.")

except PermissionDeniedError:
    print("Erreur 403 : Ce modele est temporairement desactive.")
    print("Essayez un autre modele ou contactez l'admin.")

except RateLimitError as e:
    retry_after = int(e.response.headers.get("Retry-After", 60))
    print(f"Limite de debit atteinte. Reessayer dans {retry_after}s.")
    time.sleep(retry_after)

except APIStatusError as e:
    if e.status_code == 503:
        print("Modele en cours de chargement, reessayer dans 30-90s...")
    elif e.status_code == 504:
        print("Timeout : le prompt est peut-etre trop long.")
    else:
        print(f"Erreur {e.status_code} : {e.message}")

except APITimeoutError:
    print("Timeout reseau. Verifiez votre connexion au reseau UPPA.")

except APIConnectionError:
    print("Impossible de joindre llm.eva.univ-pau.fr.")
    print("Etes-vous connecte au reseau ou VPN UPPA ?")
\end{lstlisting}

\subsection{Diagnostic des erreurs fréquentes}

\textbf{Erreur 401 — clé invalide} : vérifications à effectuer dans l'ordre.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle, caption={Diagnostic d'une erreur 401}]
# 1. La variable d'environnement est-elle definie ?
echo $UPPA_LLM_KEY

# 2. Le prefixe "Bearer" est-il present dans la requete ?
curl -H "Authorization: Bearer $UPPA_LLM_KEY" ...
#                         ^^^^^ obligatoire

# 3. Y a-t-il des espaces ou caracteres invisibles dans la cle ?
echo -n "$UPPA_LLM_KEY" | cat -A
\end{lstlisting}

\textbf{Erreur 429 — limite de débit} : espacer les requêtes dans les boucles de traitement.

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Gestion du rate limit dans une boucle de traitement}]
import time

prompts = ["Question 1", "Question 2", "Question 3"]  # longue liste

results = []
for i, prompt in enumerate(prompts):
    try:
        r = client.chat.completions.create(
            model="llama-3.3-70b-instruct",
            messages=[{"role": "user", "content": prompt}],
        )
        results.append(r.choices[0].message.content)
    except RateLimitError:
        print(f"Rate limit sur requete {i}, attente 60s...")
        time.sleep(60)
        r = client.chat.completions.create(
            model="llama-3.3-70b-instruct",
            messages=[{"role": "user", "content": prompt}],
        )
        results.append(r.choices[0].message.content)

    # Espacer les requetes (~20 req/min max)
    time.sleep(3)
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Limites et quotas}
\label{sec:quotas}

\begin{center}
\begin{tabular}{L{5cm} C{3cm} L{5cm}}
  \toprule
  \textbf{Limite} & \textbf{Valeur par défaut} & \textbf{Notes} \\
  \midrule
  Requêtes par minute (RPM) & 20 & Ajustable sur demande auprès de l'admin \\
  Tokens de contexte max    & 32\,768 par requête & Prompt + réponse combinés \\
  Slots parallèles (70B)    & 4 & Partagés entre tous les utilisateurs \\
  Slots parallèles (8B)     & 8 & Indépendants du 70B \\
  Quota mensuel de tokens   & Illimité & Configurable par l'admin \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{important}
  Les slots parallèles sont indépendants par modèle. Des requêtes vers le modèle 70B et
  le modèle 8B ne se bloquent pas mutuellement.
\end{important}

Si vous avez besoin de limites plus élevées (traitement de corpus volumineux, pipeline
d'annotation automatique à grande échelle), contactez l'admin en précisant le volume
attendu (nombre de requêtes, taille des textes).

\subsection{Estimer sa consommation de tokens}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Estimation du nombre de tokens avec tiktoken}]
# Regle approximative : 1 token ≈ 0.75 mot (francais/anglais)
# Un paragraphe de 200 mots ≈ 270 tokens

# Estimation precise avec tiktoken (compatible approximativement)
pip install tiktoken

import tiktoken
enc = tiktoken.get_encoding("cl100k_base")
text = "Votre texte ici..."
tokens = len(enc.encode(text))
print(f"Tokens estimes : {tokens}")

# Ou utiliser l'endpoint /v1/tokenize pour un comptage exact
# (voir section 8 de ce guide)
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Exemples complets par cas d'usage}
\label{sec:exemples}

Cette section présente des scripts autonomes et directement réutilisables pour les
cas d'usage les plus courants en recherche académique.

\subsection{Annotation automatique de corpus}

Ce script annote automatiquement le sentiment de textes courts, avec gestion de la
limite de débit et sauvegarde progressive des résultats.

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Annotation de sentiment sur un corpus}]
"""
Exemple : annoter automatiquement le sentiment d'un corpus de textes.
Avec gestion de la limite de debit et sauvegarde des resultats.
"""
import json, time, os
from pathlib import Path
from openai import OpenAI, RateLimitError

client = OpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    timeout=60.0,
)

SYSTEM_PROMPT = """Tu es un annotateur de sentiment. Pour chaque texte,
reponds UNIQUEMENT avec un JSON : {"sentiment": "positif"|"negatif"|"neutre", "score": 0.0-1.0}"""


def annotate_sentiment(text: str) -> dict:
    response = client.chat.completions.create(
        model="llama-3.3-70b-instruct",
        messages=[
            {"role": "system", "content": SYSTEM_PROMPT},
            {"role": "user",   "content": text},
        ],
        max_tokens=64,
        temperature=0.0,  # Deterministe pour l'annotation
    )
    return json.loads(response.choices[0].message.content)


texts = Path("corpus.txt").read_text().splitlines()
results = []

for i, text in enumerate(texts):
    print(f"[{i+1}/{len(texts)}] {text[:50]}...", end=" ")

    for attempt in range(3):
        try:
            result = annotate_sentiment(text)
            results.append({"text": text, **result})
            print(f"-> {result['sentiment']} ({result['score']:.2f})")
            break
        except RateLimitError:
            print("rate limit, attente 60s...")
            time.sleep(60)
        except json.JSONDecodeError:
            print("reponse non-JSON, ignoree")
            results.append({"text": text, "sentiment": "erreur", "score": 0.0})
            break

    time.sleep(3)  # ~20 req/min

with open("annotations.json", "w") as f:
    json.dump(results, f, ensure_ascii=False, indent=2)

print(f"\nTermine : {len(results)} textes annotes -> annotations.json")
\end{lstlisting}

\subsection{Résumé automatique de publications scientifiques}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Résumé d'abstracts scientifiques pour un public non-spécialiste}]
"""
Exemple : resumer automatiquement des abstracts de publications.
"""
from openai import OpenAI
import os

client = OpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    timeout=120.0,
)


def summarize_abstract(abstract: str, language: str = "francais") -> str:
    """Resume un abstract scientifique pour un public non-specialiste."""
    prompt = f"""Resume cet abstract scientifique en {language} en 2-3 phrases
claires pour un public non-specialiste. Mets en avant la contribution principale.

Abstract :
{abstract}"""

    response = client.chat.completions.create(
        model="llama-3.3-70b-instruct",
        messages=[
            {"role": "system", "content": "Tu es un expert en vulgarisation scientifique."},
            {"role": "user",   "content": prompt},
        ],
        max_tokens=256,
        temperature=0.5,
    )
    return response.choices[0].message.content


abstract = """
We present LLaMA, a collection of foundation language models ranging from 7B to 65B parameters.
We train our models on trillions of tokens, and show that it is possible to train
state-of-the-art models using publicly available datasets exclusively...
"""

print(summarize_abstract(abstract))
\end{lstlisting}

\subsection{Extraction d'entités nommées}

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={Extraction d'entités nommées avec sortie JSON structurée}]
"""
Exemple : extraire des entites nommees depuis des textes de recherche.
"""
import json
from openai import OpenAI
import os

client = OpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    timeout=120.0,
)


def extract_entities(text: str) -> dict:
    """Extrait les entites nommees d'un texte."""
    prompt = f"""Extrais les entites nommees du texte suivant.
Reponds UNIQUEMENT avec un JSON valide :
{{
  "personnes": ["..."],
  "organisations": ["..."],
  "lieux": ["..."],
  "dates": ["..."],
  "concepts_cles": ["..."]
}}

Texte : {text}"""

    response = client.chat.completions.create(
        model="llama-3.3-70b-instruct",
        messages=[{"role": "user", "content": prompt}],
        max_tokens=512,
        temperature=0.0,
    )

    content = response.choices[0].message.content
    # Nettoyer le JSON si le modele a ajoute du texte autour
    start = content.find("{")
    end = content.rfind("}") + 1
    if start >= 0 and end > start:
        content = content[start:end]

    return json.loads(content)


text = """
En 2023, Yann LeCun, directeur scientifique de Meta AI, a presente ses travaux
sur les architectures Joint Embedding Predictive Architecture (JEPA) a l'universite
de New York. Ces travaux s'opposent aux approches generatives popularisees par
OpenAI avec GPT-4.
"""

entities = extract_entities(text)
print(json.dumps(entities, ensure_ascii=False, indent=2))
# {
#   "personnes": ["Yann LeCun"],
#   "organisations": ["Meta AI", "OpenAI"],
#   "lieux": ["New York"],
#   "dates": ["2023"],
#   "concepts_cles": ["JEPA", "GPT-4"]
# }
\end{lstlisting}

\subsection{Question-réponse sur vos propres documents (RAG simple)}

Ce patron simple permet de faire du RAG sans aucun framework externe. Il est adapté à
des corpus de quelques documents. Pour des corpus plus larges, utiliser LangChain + FAISS
(voir section~\ref{sec:langchain}).

\begin{lstlisting}[style=pythonstyle, caption={RAG simple sans framework externe}]
"""
RAG basique : injection des documents dans le contexte du prompt.
Pour des corpus plus grands, utiliser LangChain + FAISS.
"""
from openai import OpenAI
import os

client = OpenAI(
    base_url="https://llm.eva.univ-pau.fr/v1",
    api_key=os.environ["UPPA_LLM_KEY"],
    timeout=120.0,
)


def simple_rag(question: str, documents: list[str],
               model: str = "llama-3.3-70b-instruct") -> str:
    """Injecte les documents dans le contexte et repond a la question."""
    context = "\n\n---\n\n".join(documents)

    prompt = f"""Reponds a la question en te basant UNIQUEMENT sur les documents fournis.
Si la reponse ne se trouve pas dans les documents, indique-le clairement.

Documents :
{context}

Question : {question}"""

    response = client.chat.completions.create(
        model=model,
        messages=[
            {"role": "system", "content": "Tu es un assistant de recherche documentaire."},
            {"role": "user",   "content": prompt},
        ],
        max_tokens=1024,
        temperature=0.2,
    )
    return response.choices[0].message.content


# Exemple
docs = [
    "Le projet EVARuntime est une gateway d'inference LLM developpee pour l'UPPA...",
    "Le GPU L40S dispose de 48Go de VRAM et d'une architecture Ada Lovelace...",
]

answer = simple_rag("Quelle est la quantite de VRAM du GPU utilise ?", docs)
print(answer)
\end{lstlisting}

% ============================================================
\section{Bonnes pratiques}
\label{sec:bonnes-pratiques}

\subsection{Sécurité}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Ne jamais exposer votre clé API} dans du code partagé, des notebooks publics
        ou des dépôts Git.
  \item \textbf{Utiliser une clé par projet} : ainsi, la révocation d'un accès n'impacte pas
        vos autres travaux.
  \item \textbf{Stocker la clé dans une variable d'environnement} ou un fichier \texttt{.env}
        exclu du contrôle de version (\texttt{.gitignore}).
\end{enumerate}

\subsection{Performance et efficacité}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Dimensionner \texttt{max\_tokens}} à la valeur réellement nécessaire. Des
        valeurs trop élevées augmentent le temps d'attente même si le modèle s'arrête avant.
  \item \textbf{Réutiliser le client} plutôt que d'en créer un nouveau à chaque requête.
        La création d'un client est coûteuse (négociation TLS, pool de connexions).
  \item \textbf{Utiliser le streaming} pour les générations longues : l'utilisateur voit
        le début de la réponse bien avant la fin de la génération.
  \item \textbf{Espacer les requêtes en boucle} (3~s minimum entre deux appels) pour éviter
        de déclencher la limite de débit (erreur 429).
  \item \textbf{Choisir le modèle adapté} : le modèle 8B est 3 à 5 fois plus rapide que
        le 70B et suffit pour de nombreuses tâches simples (classification, résumé court).
\end{enumerate}

\subsection{Conception des prompts}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Utiliser le rôle \texttt{system}} pour définir le comportement général du
        modèle (expertise, format de sortie, langue). Ce rôle est particulièrement efficace
        pour forcer un format de sortie JSON ou Markdown.
  \item \textbf{Être explicite sur le format attendu} : si vous attendez un JSON, indiquez-le
        dans le prompt et fournissez un exemple de la structure souhaitée.
  \item \textbf{Fixer \texttt{temperature = 0.0}} pour les tâches de classification, d'extraction
        ou de génération de code, où la reproductibilité est importante.
  \item \textbf{Utiliser le paramètre \texttt{seed}} avec \texttt{temperature = 0.0} pour
        des résultats strictement reproductibles.
\end{enumerate}

% ============================================================
\section{Référence rapide}
\label{sec:reference}

\subsection{URL de base et format d'authentification}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
BASE_URL = "https://llm.eva.univ-pau.fr"
Authorization: Bearer llmgw-XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
\end{lstlisting}

\subsection{Endpoints utilisateur}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{L{2cm} L{5.5cm} L{6cm}}
  \toprule
  \textbf{Méthode} & \textbf{Route} & \textbf{Description} \\
  \midrule
  \texttt{GET}  & \texttt{/health}                & État du service (sans authentification) \\
  \texttt{GET}  & \texttt{/v1/models}             & Liste des modèles activés \\
  \texttt{GET}  & \texttt{/v1/capacity}           & État minimal de la queue VRAM \\
  \texttt{POST} & \texttt{/v1/chat/completions}   & Génération (format OpenAI, streaming supporté) \\
  \texttt{POST} & \texttt{/v1/completions}        & Completion legacy (format OpenAI) \\
  \texttt{POST} & \texttt{/completion}            & Completion native llama.cpp \\
  \texttt{POST} & \texttt{/v1/completion}         & Alias de \texttt{/completion} \\
  \texttt{POST} & \texttt{/v1/tokenize}           & Tokenisation (compte les tokens) \\
  \texttt{POST} & \texttt{/v1/detokenize}         & Détokenisation (IDs $\to$ texte) \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Modèles côté client}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{L{4.5cm} L{4cm} L{4cm}}
  \toprule
  \textbf{Librairie} & \textbf{Paramètre à modifier} & \textbf{Clé} \\
  \midrule
  \texttt{openai} (Python) & \texttt{base\_url} & \texttt{os.environ["UPPA\_LLM\_KEY"]} \\
  \texttt{openai} (JS/TS)  & \texttt{baseURL}   & \texttt{process.env.UPPA\_LLM\_KEY} \\
  LangChain Python         & \texttt{openai\_api\_base} & \texttt{openai\_api\_key} \\
  \texttt{curl}            & URL de la requête  & \texttt{-H "Authorization: Bearer \$UPPA\_LLM\_KEY"} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% ============================================================
\section*{Contacts et support}
\addcontentsline{toc}{section}{Contacts et support}

En cas de difficulté, voici les interlocuteurs et les démarches recommandées :

\begin{center}
\begin{tabular}{L{5cm} L{8.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Problème} & \textbf{Démarche} \\
  \midrule
  Demande de clé API & Contacter Mohamad El Akhal El Bouzidi ou Benjamin Mascret \\
  Clé invalide / révoquée (401) & Vérifier la variable d'environnement ; contacter l'admin \\
  Modèle inconnu (404) & Vérifier les IDs disponibles via \texttt{GET /v1/models} \\
  Quota dépassé (429) & Espacer les requêtes ; demander une augmentation si nécessaire \\
  Comportement inattendu & Vérifier les paramètres \texttt{temperature} et \texttt{system} \\
  Intégration avec un outil spécifique & Le gateway étant compatible OpenAI, la documentation
    officielle OpenAI est applicable dans la quasi-totalité des cas \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{1cm}
\begin{center}
  \textbf{Contacts principaux}\\[0.5cm]
  \begin{tabular}{ll}
    Mohamad El Akhal El Bouzidi & --- Responsable technique \\
    Benjamin Mascret            & --- Administrateur système \\
  \end{tabular}
\end{center}

\vfill
\begin{center}
  \rule{0.5\textwidth}{0.4pt}\\[0.3cm]
  {\small
    Document rédigé par Mohamad El Akhal El Bouzidi\\
    Université de Pau et des Pays de l'Adour (UPPA)\\
    Version \version{} --- \today
  }
\end{center}

\end{document}
\end{antml:parameter>
</invoke>
